\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} % Ajouter à la table des matières.
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1em}
Avec ces remerciements, je voudrais montrer ma reconnaissance aux personnes qui
m'ont aidé à réaliser ce travail, qui m'ont côtoyé et supporté et avec
lesquelles j'ai partagé de très beaux moments pendants ces années à l'INRS. \par

Je tiens tout d’abord à remercier mon directeur de thèse Bernard Giroux. Tu as
su me guider tout au long de ma thèse grâce à des explications toujours
exhaustives, à des conseils et des questions toujours judicieuses.

J’ai eu le privilège d’avoir un codirecteur de thèse très pédagogue et dévoué.
Merci Erwan pour ta disponibilité, ton respect, ta patience, ta compréhension et
ton encouragement durant toutes ces années d’étude. Un jour, j'arriverai aussi à
te battre au tennis.\par
Je remercie Klaus Holliger, mon autre codirecteur de recherche pour son appui à
distance. C'est grâce à toi que mon aventure à Québec a commencé il y a
désormais sept ans.\par

Je tiens à remercier Douglas Schmitt de l’université de l'Alberta qui m’a
accueilli dans son laboratoire de physique des roches. Merci aussi à Randy
Kofman pour son aide précieuse avec les mesures de laboratoire.\par

Je tiens à remercier les membres du jury d’évaluation d’avoir pris le temps de
lire
ma thèse.\par

Pendant mes études, j’ai bénéficié du soutien des collègues de bureaux et de
membres du LIAMG en général, avec lesquels j'ai eu le plaisir de discuter de
science, programmation, mais aussi de la vie de tous les jours. Merci à
Camille, Martin, Jean-Sébastien, Marc, Patrick, Gabriel, Pierre, Mathieu,
Issam.\par

Je tiens à remercier mes parents qui, tout au long de mon parcours, m’ont
soutenu, écouté et encouragé. Merci pour tout ce que vous faites pour moi.\par

Enfin, mais dans mon coeur tu es toujours à la première place, je te remercie
Isabelle. Ton support, ta patience et ton amour inconditionnel m’ont permis
d’atteindre mes objectifs et terminer cette thèse. Merci Éloïse pour toute la
joie que tu nous apportes chaque jour.
